\chapter{Principes fondamentaux}
\label{chap-fondamentaux}
\begin{epigraphe}{John \textsc{Coltrane}}
  I start in the middle of a sentence\\
  and move both directions at once.
\end{epigraphe}

\begin{introchap}{Avant d'aborder}
  les problématiques des bases de données à proprement parler, nous
  proposons dans ce chapitre une présentation de quelques notions
  fondamentales aujourd'hui intégrées dans tous les \sgbd{} :
  \begin{enumerate}
  \item \textbf{Comment sont codées les informations} élémentaires :
    \emph{quid} des techniques pour représenter des nombres, des
    chaînes de caractères, etc. C'est un sujet incontournable qui
    permet de comprendre toutes les subtilités autour de la
    \emph{précision} des nombres ---~quelle erreur commet-on en
    stockant des nombres à virgule~--- et leur \emph{étendue}
    ---~quel est le plus grand et le plus petit nombre utilisable. On
    découvrira également les joies de l'encodage d'un caractère aussi
    simple qu'un «~É~».
  \item \textbf{Comment sont optimisés les traitements} élémentaires :
    les logiciel de bases de données passent une bonne partie de leur
    temps à \emph{chercher} et à \emph{trier} des données. Nous
    verrons que ces deux traitements sont fortement dépendants l'un de
    l'autre et présentons ici les techniques classiques pour les
    réaliser de manière optimale. Cette partie de l'ouvrage est
    \emph{indispensable pour comprendre} ce qu'est un
    \voir{sec-admin-index}{index}, mécanisme incontournable
    permettant, dans une certaine mesure, d'accélérer les requêtes
    d'extraction de données.
  \end{enumerate}
\end{introchap}

\input{codage}
\input{complexite}
\input{trier}
\input{chercher}

\clearpage
\section{En résumé, à quoi ça sert, tout ça ?}

D'une part à vous convaincre que les \textbf{informations sont toutes
  élaborées à partir de séquences de bits}. Par exemple, ces 64 bits :
\begin{center}\footnotesize
\texttt{1010000101000100011011110110110001110000011010000111100100100001}
\end{center}
pourront \textbf{indifféremment} être interprétés comme :
\begin{itemize}
\item une séquence d'octets en héxadécimal : \texttt{A1446F6C70687921}
\item un entier non signé : $11620535450055768353_{10}$
\item un entier signé : $-6826208623653783263_{10}$
\item un nombre à virgule flottante en double précision :\begin{center}$\approx
  1.987064769750108\times10^{147}$ \end{center}
\item la chaîne de caractère «~\verb+¡Dolphy!+~» en ISO 8859-15.
\end{itemize}
Décider de la manière d'interpréter cette séquence de bits, c'est,
dans le cadre des \sgbd{}, choisir un domaine (équivalent du
\emph{type de donnée} en programmation).

Comprendre le codage des informations c'est \textbf{être capable de
  faire les bons choix pour le stockage des nombres} (entiers ou à
virgule, avec l'étendue et la précision associée) et c'est aussi
\emph{maîtriser les subtilités autour des caractères accentués}.

Enfin, en un mot comme en 100 : \textbf{les arbres de recherche et les
  tables de hachage sont implémentés aujourd'hui dans les \sgbd{} pour
  accélérer les recherches sous la forme d'un objet spécial appelé
  \emph{index}}.  Vous serez à même d'appréhender le concept d'index
grâce au lumineux exposé de ce chapitre. Cela vous sera d'autant plus
utile, que les index sont absolument incontournables pour faciliter le
travail des \sgbd{} lors des diverses opérations d'extraction de
données.  Ces index vous sont présentés au chapitre~\ref{chap-admin}
et plus précisément à la section~\vref{sec-admin-index}.



%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../framabook"
%%% End: 
